<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jd Edwards on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/categories/jd-edwards/</link>
    <description>Recent content in Jd Edwards on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/categories/jd-edwards/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>JDE Tools Chrome Extension</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/01/jde-tools-chrome-extension/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/01/jde-tools-chrome-extension/</guid>
      <description>JD Edwards (JDE) uses a Julian date format that can be confusing for those unfamiliar with this ERP software. Unlike the astronomical Julian date, the JDE format has a specific structure that facilitates date management within the system.&#xA;What is the Julian Date in JD Edwards?# The Julian date used by JDE represents dates between January 1, 1900, and December 31, 2899; it consists of six digits with the following structure:</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Fecha Juliana en JD Edwards</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/04/la-fecha-juliana-en-jd-edwards/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/04/la-fecha-juliana-en-jd-edwards/</guid>
      <description>JD Edwards (JDE) utiliza un formato de fecha juliana que puede resultar confuso para quienes no están familiarizados con este software ERP. A diferencia de la fecha juliana astronómica, el formato de JDE tiene una estructura específica que facilita la gestión de fechas dentro del sistema. En este artículo, exploraremos cómo se construye, interpreta y convierte la fecha juliana de JD Edwards.&#xA;¿Qué es la Fecha Juliana en JD Edwards?# La fecha juliana que utiliza JDE es utilizada para representar fechas entre el 1 de Enero de 1900 y el 31 de Diciembre de 2899; consta de seis dígitos que tienen la siguiente estructura:</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
