<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Programacion on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/categories/programacion/</link>
    <description>Recent content in Programacion on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/categories/programacion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Introducción a la Teoría de la información con python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2018/03/30/introduccion-a-la-teoria-de-la-informacion-con-python/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2018/03/30/introduccion-a-la-teoria-de-la-informacion-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;La información es la resolución de la incertidumbre&amp;rdquo;&#xA;Claude Shannon&#xA;&amp;ldquo;Lo que está en el corazón de cada ser vivo no es un fuego, ni un aliento cálido, ni una chispa de vida. Es información, palabras, instrucciones &amp;hellip; Si quieres entender la vida&amp;hellip; piensa en la tecnología de la información&amp;rdquo;</description>
    </item>
    <item>
      <title>JDE Tools Chrome Extension</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/01/jde-tools-chrome-extension/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/01/jde-tools-chrome-extension/</guid>
      <description>JD Edwards (JDE) uses a Julian date format that can be confusing for those unfamiliar with this ERP software. Unlike the astronomical Julian date, the JDE format has a specific structure that facilitates date management within the system.&#xA;What is the Julian Date in JD Edwards?# The Julian date used by JDE represents dates between January 1, 1900, and December 31, 2899; it consists of six digits with the following structure:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Jugando la Copa América con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2019/06/09/jugando-la-copa-america-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2019/06/09/jugando-la-copa-america-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;Tengo dos problemas para jugar al fútbol. Uno es la pierna izquierda. El otro es la pierna derecha.&amp;rdquo;&#xA;Roberto Fontarrosa&#xA;Introducción# Futbol&amp;hellip;Fubol&amp;hellip;o Fuchibol&amp;hellip;sin dudas uno de los deportes más hermosos del mundo y una pasión de multitudes! Cada vez que la pelota rueda sobre el verde cesped, los corazones se aceleran, el aire se entrecorta y la tensión se acumula en todos los estadios&amp;hellip;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualizaciones de datos con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/18/visualizaciones-de-datos-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/18/visualizaciones-de-datos-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Las visualizaciones son una herramienta fundamental para entender y compartir ideas sobre los datos. La visualización correcta puede ayudar a expresar una idea central, o abrir un espacio para una más profunda investigación; con ella se puede conseguir que todo el mundo hable sobre un conjunto de datos, o compartir una visión sobre lo que los datos nos quieren decir.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Redes neuronales convolucionales con TensorFlow</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/08/02/redes-neuronales-convolucionales-con-tensorflow/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/08/02/redes-neuronales-convolucionales-con-tensorflow/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# De más esta decir que el sentido de la visión es uno de los grandes prodigios de la Naturaleza. En fracciones de segundos, podemos identificar objetos dentro de nuestro campo de visión, sin siquiera detenernos a pensar en ello. Pero no sólo podemos nombrar estos objetos que observamos, sino que también podemos percibir su profundidad, distinguir perfectamente sus contornos, y separarlos de sus fondos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>TensorFlow y Redes Neuronales</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/05/tensorflow-y-redes-neuronales/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/05/tensorflow-y-redes-neuronales/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Sobre TensoFlow# TensorFlow es una biblioteca open source desarrollada por Google que nos permite realizar cálculos numéricos usando diagramas de flujo de datos. Los nodos del grafo representan operaciones matemáticas, mientras que los arcos del grafo representan los arreglos de datos multidimensionales (tensores) comunicados entre ellos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Expresiones Regulares con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/07/19/expresiones-regulares-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/07/19/expresiones-regulares-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Uno de los problemas más comunes con que nos solemos encontrar al desarrollar cualquier programa informático, es el de procesamiento de texto. Esta tarea puede resultar bastante trivial para el cerebro humano, ya que nosotros podemos detectar con facilidad que es un número y que una letra, o cuales son palabras que cumplen con un determinado patrón y cuales no; pero estas mismas tareas no son tan fáciles para una computadora.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Fecha Juliana en JD Edwards</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/04/la-fecha-juliana-en-jd-edwards/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/04/la-fecha-juliana-en-jd-edwards/</guid>
      <description>JD Edwards (JDE) utiliza un formato de fecha juliana que puede resultar confuso para quienes no están familiarizados con este software ERP. A diferencia de la fecha juliana astronómica, el formato de JDE tiene una estructura específica que facilita la gestión de fechas dentro del sistema. En este artículo, exploraremos cómo se construye, interpreta y convierte la fecha juliana de JD Edwards.&#xA;¿Qué es la Fecha Juliana en JD Edwards?# La fecha juliana que utiliza JDE es utilizada para representar fechas entre el 1 de Enero de 1900 y el 31 de Diciembre de 2899; consta de seis dígitos que tienen la siguiente estructura:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programación Funcional con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/02/01/programacion-funcional-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/02/01/programacion-funcional-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Es bien sabido que existen muchas formas de resolver un mismo problema, esto, llevado al mundo de la programación, a generado que existan o co-existan diferentes estilos en los que podemos programar, los cuales son llamados generalmente paradigmas. Así, podemos encontrar basicamente 4 paradigmas principales de programación:</description>
    </item>
    <item>
      <title>MyPy - Python y un sistema de tipado estático</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/08/18/mypy-python-y-un-sistema-de-tipado-estatico/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/08/18/mypy-python-y-un-sistema-de-tipado-estatico/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Una de las razones por la que solemos amar a Python, es por su sistema de tipado dinámico, el cual lo convierte en un lenguaje de programación sumamente flexible y fácil de aprender; al no tener que preocuparnos por definir los tipos de los objetos, ya que Python los infiere por nosotros, podemos escribir programas en una forma mucho más productiva, sin verbosidad y utilizando menos líneas de código.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python - Librerías esenciales para el análisis de datos</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/05/28/python-librerias-esenciales-para-el-analisis-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 28 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/05/28/python-librerias-esenciales-para-el-analisis-de-datos/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;En mi artículo anterior hice una breve introducción al mundo de Python, hoy voy a detallar algunas de las librerías que son esenciales para trabajar con Python en la comunidad científica o en el análisis de datos.&#xA;Una de las grandes ventajas que ofrece Python sobre otros lenguajes de programación, además de que es que es mucho más fácil de aprender; es lo grande y prolifera que es la comunidad de desarrolladores que lo rodean; comunidad que ha contribuido con una gran variedad de librerías de primer nivel que extienden la funcionalidades del lenguaje.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mi Python Blog: Introducción a Python </title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/05/25/mi-python-blog-introduccion-a-python/</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/05/25/mi-python-blog-introduccion-a-python/</guid>
      <description>Hoy comienzo mi nuevo blog en github; este nuevo blog, que se suma a a mi otro blog relopezbriega.com.ar, lo voy a dedicar enteramente a Python. Por tal motivo, en este primer artículo, voy a explicar a grandes rasgos que es Python y por qué me gusta tanto trabajar con Python como para dedicarle este blog.&#xA;Python es un lenguaje de programación de alto nivel que se caracteriza por hacer hincapié en una sintaxis limpia, que favorece un código legible y fácilmente administrable.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
