<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tensorflow on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/tags/tensorflow/</link>
    <description>Recent content in Tensorflow on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/tags/tensorflow/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Introducción a la Inteligencia Artificial</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/05/introduccion-a-la-inteligencia-artificial/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/05/introduccion-a-la-inteligencia-artificial/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega para el sitio de capacitaciones de IAAR. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Este artículo fue publicado originalmente en el sitio de capacitaciones de IAAR.&#xA;Introducción# El cerebro es el órgano más increíble del cuerpo humano. Establece la forma en que percibimos las imágenes, el sonido, los olores, los sabores y el tacto. Nos permite almacenar recuerdos, experimentar emociones e incluso soñar.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Redes neuronales convolucionales con TensorFlow</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/08/02/redes-neuronales-convolucionales-con-tensorflow/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/08/02/redes-neuronales-convolucionales-con-tensorflow/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# De más esta decir que el sentido de la visión es uno de los grandes prodigios de la Naturaleza. En fracciones de segundos, podemos identificar objetos dentro de nuestro campo de visión, sin siquiera detenernos a pensar en ello. Pero no sólo podemos nombrar estos objetos que observamos, sino que también podemos percibir su profundidad, distinguir perfectamente sus contornos, y separarlos de sus fondos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>TensorFlow y Redes Neuronales</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/05/tensorflow-y-redes-neuronales/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/05/tensorflow-y-redes-neuronales/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Sobre TensoFlow# TensorFlow es una biblioteca open source desarrollada por Google que nos permite realizar cálculos numéricos usando diagramas de flujo de datos. Los nodos del grafo representan operaciones matemáticas, mientras que los arcos del grafo representan los arreglos de datos multidimensionales (tensores) comunicados entre ellos.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
