<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>IA on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/categories/ia/</link>
    <description>Recent content in IA on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/categories/ia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Introducción a la Inteligencia Artificial</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/05/introduccion-a-la-inteligencia-artificial/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/05/introduccion-a-la-inteligencia-artificial/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega para el sitio de capacitaciones de IAAR. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Este artículo fue publicado originalmente en el sitio de capacitaciones de IAAR.&#xA;Introducción# El cerebro es el órgano más increíble del cuerpo humano. Establece la forma en que percibimos las imágenes, el sonido, los olores, los sabores y el tacto. Nos permite almacenar recuerdos, experimentar emociones e incluso soñar.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Modelos Generativos de Deep Learning</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/04/modelos-generativos-de-deep-learning/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/04/modelos-generativos-de-deep-learning/</guid>
      <description>Los modelos generativos son un facilitador clave de la creatividad de las máquinas, ya que les permiten ir más allá de lo que han visto antes y crear algo nuevo.&#xA;Ian Goodfellow&#xA;El arte de crear: Modelos generativos de deep learning# La inteligencia artificial ha evolucionado rápidamente en los últimos años, y uno de los campos más emocionantes es el de los modelos generativos. Desde crear imágenes hiperrealistas hasta generar textos que parecen escritos por humanos, los modelos generativos de deep learning están transformando industrias enteras.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Decisiones intuitivas y heurística</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/04/decisiones-intuitivas-y-heuristica/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/04/decisiones-intuitivas-y-heuristica/</guid>
      <description>&amp;ldquo;El instinto es algo muy poderoso, más poderoso que el intelecto.&amp;rdquo;&#xA;Steve Jobs&#xA;En el mundo de la toma de decisiones, no siempre gana quien tiene más datos, examina todas las alternativas, enumera los pros y los contras, sopesa cuidadosamente el riesgo y las probabilidades o utiliza las mejores herramientas de inteligencia artificial. A veces, el secreto está en simplificar. Las heurísticas rápidas y frugales son reglas sencillas que nos permiten tomar decisiones eficientes con poca información.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Procesamiento del Lenguaje Natural con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/09/23/procesamiento-del-lenguaje-natural-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/09/23/procesamiento-del-lenguaje-natural-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;El lenguaje sirve no sólo para expresar el pensamiento, sino para hacer posibles pensamientos que no podrían existir sin él.&amp;rdquo;&#xA;Bertrand Russell&#xA;Introducción# El lenguaje es una de las herramientas centrales en nuestra vida social y profesional. Entre otras cosas, actúa como un medio para transmitir ideas, información, opiniones y sentimientos; así como para persuadir, pedir información, o dar ordenes.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
