<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ecuaciones Diferenciales on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/tags/ecuaciones-diferenciales/</link>
    <description>Recent content in Ecuaciones Diferenciales on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/tags/ecuaciones-diferenciales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ecuaciones Diferenciales con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/10/ecuaciones-diferenciales-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/10/ecuaciones-diferenciales-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Vivimos en un mundo en constante cambio. La posición de la Tierra cambia con el tiempo; la velocidad de un objeto en caída libre cambia con la distancia; el área de un círculo cambia según el tamaño de su radio; la trayectoria de un proyectil cambia según la velocidad y el ángulo de disparo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Más Álgebra lineal con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/02/10/mas-algebra-lineal-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/02/10/mas-algebra-lineal-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# El Álgebra lineal constituye la base de gran parte de las matemáticas modernas, ya sea en su fase teórica, aplicada, o computacional. Es un área activa que tiene conexiones con muchas áreas dentro y fuera de las matemáticas, como ser: el análisis funcional, las ecuaciones diferenciales, la investigación operativa, la econometría y la ingeniería.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ecuaciones en derivadas parciales con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/27/ecuaciones-en-derivadas-parciales-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/27/ecuaciones-en-derivadas-parciales-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Nuestra comprensión de los procesos fundamentales de la naturaleza se basa en gran medida en Ecuaciones en derivadas parciales. Ejemplos de ello son las vibraciones de los sólidos, la dinámica de los fluidos, la difusión de los productos químicos, la propagación del calor, la estructura de las moléculas, las interacciones entre fotones y electrones, y la radiación de ondas electromagnéticas.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
