<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Inteligencia Artificial on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/tags/inteligencia-artificial/</link>
    <description>Recent content in Inteligencia Artificial on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/tags/inteligencia-artificial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Introducción a la Inteligencia Artificial</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/05/introduccion-a-la-inteligencia-artificial/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/05/introduccion-a-la-inteligencia-artificial/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega para el sitio de capacitaciones de IAAR. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Este artículo fue publicado originalmente en el sitio de capacitaciones de IAAR.&#xA;Introducción# El cerebro es el órgano más increíble del cuerpo humano. Establece la forma en que percibimos las imágenes, el sonido, los olores, los sabores y el tacto. Nos permite almacenar recuerdos, experimentar emociones e incluso soñar.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Modelos Generativos de Deep Learning</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/04/modelos-generativos-de-deep-learning/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/04/modelos-generativos-de-deep-learning/</guid>
      <description>Los modelos generativos son un facilitador clave de la creatividad de las máquinas, ya que les permiten ir más allá de lo que han visto antes y crear algo nuevo.&#xA;Ian Goodfellow&#xA;El arte de crear: Modelos generativos de deep learning# La inteligencia artificial ha evolucionado rápidamente en los últimos años, y uno de los campos más emocionantes es el de los modelos generativos. Desde crear imágenes hiperrealistas hasta generar textos que parecen escritos por humanos, los modelos generativos de deep learning están transformando industrias enteras.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
