<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Integral on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/tags/integral/</link>
    <description>Recent content in Integral on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/tags/integral/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Introducción al Cálculo con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/12/02/introduccion-al-calculo-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/12/02/introduccion-al-calculo-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# El Cálculo es una rama muy importante de la Matemática moderna; tiene profundas raíces en problemas físicos y gran parte de su potencia y belleza derivan de la variedad de sus aplicaciones. Las subramas conocidas como Cálculo integral y Cálculo diferencial son instrumentos naturales y poderosos para atacar múltiples problemas que surgen en Física, Astronomía, Ingeniería, Química, Geología, Biología, y en otros campos de las ciencias.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ecuaciones Diferenciales con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/10/ecuaciones-diferenciales-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/10/ecuaciones-diferenciales-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Vivimos en un mundo en constante cambio. La posición de la Tierra cambia con el tiempo; la velocidad de un objeto en caída libre cambia con la distancia; el área de un círculo cambia según el tamaño de su radio; la trayectoria de un proyectil cambia según la velocidad y el ángulo de disparo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ecuaciones en derivadas parciales con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/27/ecuaciones-en-derivadas-parciales-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/27/ecuaciones-en-derivadas-parciales-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Nuestra comprensión de los procesos fundamentales de la naturaleza se basa en gran medida en Ecuaciones en derivadas parciales. Ejemplos de ello son las vibraciones de los sólidos, la dinámica de los fluidos, la difusión de los productos químicos, la propagación del calor, la estructura de las moléculas, las interacciones entre fotones y electrones, y la radiación de ondas electromagnéticas.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
