<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Algebra on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/categories/algebra/</link>
    <description>Recent content in Algebra on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/categories/algebra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Factorización de Matrices con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/13/factorizacion-de-matrices-con-python/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/13/factorizacion-de-matrices-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Cuando trabajamos en problemas de Machine Learning, muchas veces nos vamos a encontrar con enormes conjuntos de datos, con cientos o miles de características o features. Una forma simple de reducir las dimensiones de estas características es aplicar alguna técnica de Factorización de matrices.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Más Álgebra lineal con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/02/10/mas-algebra-lineal-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/02/10/mas-algebra-lineal-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# El Álgebra lineal constituye la base de gran parte de las matemáticas modernas, ya sea en su fase teórica, aplicada, o computacional. Es un área activa que tiene conexiones con muchas áreas dentro y fuera de las matemáticas, como ser: el análisis funcional, las ecuaciones diferenciales, la investigación operativa, la econometría y la ingeniería.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Algebra Lineal con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/06/14/algebra-lineal-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/06/14/algebra-lineal-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Una de las herramientas matemáticas más utilizadas en machine learning y data mining es el Álgebra lineal; por tanto, si queremos incursionar en el fascinante mundo del aprendizaje automático y el análisis de datos es importante reforzar los conceptos que forman parte de sus cimientos.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
