<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Artículos on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in Artículos on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Probabilidad y Estadística con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/06/27/probabilidad-y-estadistica-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/06/27/probabilidad-y-estadistica-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Actualmente con el boom de la Big Data, tener nociones de probabilidad y estadística se ha hecho fundamental. En los últimos años ha habido un resurgimiento de todo lo relacionado con estadística , data mining y machine learning empujados principalmente por la explosión de datos con que contamos, estos conceptos combinados forman la base de lo que actualmente se conoce como la Ciencia de Datos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Algebra Lineal con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/06/14/algebra-lineal-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/06/14/algebra-lineal-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Una de las herramientas matemáticas más utilizadas en machine learning y data mining es el Álgebra lineal; por tanto, si queremos incursionar en el fascinante mundo del aprendizaje automático y el análisis de datos es importante reforzar los conceptos que forman parte de sus cimientos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción al Cálculo con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/12/02/introduccion-al-calculo-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/12/02/introduccion-al-calculo-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# El Cálculo es una rama muy importante de la Matemática moderna; tiene profundas raíces en problemas físicos y gran parte de su potencia y belleza derivan de la variedad de sus aplicaciones. Las subramas conocidas como Cálculo integral y Cálculo diferencial son instrumentos naturales y poderosos para atacar múltiples problemas que surgen en Física, Astronomía, Ingeniería, Química, Geología, Biología, y en otros campos de las ciencias.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la Teoría de la información con python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2018/03/30/introduccion-a-la-teoria-de-la-informacion-con-python/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2018/03/30/introduccion-a-la-teoria-de-la-informacion-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;La información es la resolución de la incertidumbre&amp;rdquo;&#xA;Claude Shannon&#xA;&amp;ldquo;Lo que está en el corazón de cada ser vivo no es un fuego, ni un aliento cálido, ni una chispa de vida. Es información, palabras, instrucciones &amp;hellip; Si quieres entender la vida&amp;hellip; piensa en la tecnología de la información&amp;rdquo;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Problemas de Optimización con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/01/18/problemas-de-optimizacion-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/01/18/problemas-de-optimizacion-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# La optimización es fundamental para cualquier problema relacionado con la toma de decisiones, ya sea en ingeniería o en ciencias económicas. La tarea de tomar decisiones implica elegir entre varias alternativas. Esta opción va a estar gobernada por nuestro deseo de tomar la &amp;ldquo;mejor&amp;rdquo; decisión posible.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Distribuciones de probabilidad con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/29/distribuciones-de-probabilidad-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/29/distribuciones-de-probabilidad-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Las variables aleatorias han llegado a desempeñar un papel importante en casi todos los campos de estudio: en la Física, la Química y la Ingeniería; y especialmente en las ciencias biológicas y sociales. Estas variables aleatorias son medidas y analizadas en términos de sus propiedades estadísticas y probabilísticas, de las cuales una característica subyacente es su función de distribución.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ecuaciones Diferenciales con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/10/ecuaciones-diferenciales-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/10/ecuaciones-diferenciales-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Vivimos en un mundo en constante cambio. La posición de la Tierra cambia con el tiempo; la velocidad de un objeto en caída libre cambia con la distancia; el área de un círculo cambia según el tamaño de su radio; la trayectoria de un proyectil cambia según la velocidad y el ángulo de disparo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la teoría de probabilidad con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/11/26/introduccion-a-la-teoria-de-probabilidad-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/11/26/introduccion-a-la-teoria-de-probabilidad-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;En el fondo, la teoría de probabilidades es sólo sentido común expresado con números&amp;rdquo;&#xA;Pierre Simon de Laplace&#xA;Introducción: probabilidad y sentido común# La incertidumbre constituye una pieza fundamental del mundo en que vivimos, en parte hace la vida mucho más interesante, ya que sería muy aburrido si todo fuera perfectamente predecible.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción al Deep Learning</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/13/introduccion-al-deep-learning/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/13/introduccion-al-deep-learning/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega para el sitio de capacitaciones de IAAR. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Este artículo fue publicado originalmente en el sitio de capacitaciones de IAAR.&#xA;Introducción # El Deep Learning es sin duda el área de investigación más popular dentro del campo de la inteligencia artificial. La mayoría de las nuevas investigaciones que se realizan, trabajan con modelos basados en las técnicas de Deep Learning; ya que las mismas han logrado resultados sorprendes en campos como Procesamiento del lenguaje natural y Visión por computadora.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fractales con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/03/24/fractales-con-python/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/03/24/fractales-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;El científico no estudia la naturaleza por la utilidad que le pueda reportar; la estudia por el gozo que le proporciona, y este gozo se debe a la belleza que hay en ella&amp;hellip;&amp;rdquo;&#xA;Henri Poincaré&#xA;&amp;ldquo;Ni las nubes son esféricas, ni las montañas cónicas, ni las costas circulares, ni el tronco de un árbol cilíndrico, ni un rayo viajan en línea recta&amp;hellip;&amp;rdquo;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la Inteligencia Artificial</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/05/introduccion-a-la-inteligencia-artificial/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/05/introduccion-a-la-inteligencia-artificial/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega para el sitio de capacitaciones de IAAR. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Este artículo fue publicado originalmente en el sitio de capacitaciones de IAAR.&#xA;Introducción# El cerebro es el órgano más increíble del cuerpo humano. Establece la forma en que percibimos las imágenes, el sonido, los olores, los sabores y el tacto. Nos permite almacenar recuerdos, experimentar emociones e incluso soñar.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ciencia de datos</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/07/22/ciencia-de-datos/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/07/22/ciencia-de-datos/</guid>
      <description>En el mundo actual de la tecnología que nos rodea, donde la computación en la nube se va haciendo parte de nuestro día a día (quien no usa los servicios de Google, Facebook, Twitter, Dropbox, o Evernote); dónde hay cada vez una mayor cantidad de dispositivos que están las 24 horas del día conectadas a internet (desde teléfonos, tabletas y TVs hasta automóviles), acercándonos aún más al concepto de la Internet de las cosas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Más Álgebra lineal con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/02/10/mas-algebra-lineal-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/02/10/mas-algebra-lineal-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# El Álgebra lineal constituye la base de gran parte de las matemáticas modernas, ya sea en su fase teórica, aplicada, o computacional. Es un área activa que tiene conexiones con muchas áreas dentro y fuera de las matemáticas, como ser: el análisis funcional, las ecuaciones diferenciales, la investigación operativa, la econometría y la ingeniería.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Análisis de datos categóricos con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/02/29/analisis-de-datos-categoricos-con-python/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/02/29/analisis-de-datos-categoricos-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Cuando trabajamos con estadísticas, es importante reconocer los diferentes tipos de datos: numéricos (discretos y continuos), categóricos y ordinales. Los datos no son más que observaciones del mundo en que vivimos, por tanto, los mismos pueden venir en diferentes formas, no solo numérica.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Análisis de datos cuantitativos con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/03/13/analisis-de-datos-cuantitativos-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/03/13/analisis-de-datos-cuantitativos-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# En mi artículo anterior, Análisis de datos categóricos con Python, mencione la importancia de reconocer los distintos tipos de datos con que nos podemos encontrar al realizar análisis estadísticos y vimos también como podemos trabajar con los datos categóricos. En esta oportunidad, vamos a ver como podemos manipular, interpretar y obtener información de los datos cuantitativos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>JDE Tools Chrome Extension</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/01/jde-tools-chrome-extension/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/01/jde-tools-chrome-extension/</guid>
      <description>JD Edwards (JDE) uses a Julian date format that can be confusing for those unfamiliar with this ERP software. Unlike the astronomical Julian date, the JDE format has a specific structure that facilitates date management within the system.&#xA;What is the Julian Date in JD Edwards?# The Julian date used by JDE represents dates between January 1, 1900, and December 31, 2899; it consists of six digits with the following structure:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Modelos basados en Agentes con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/08/09/modelos-basados-en-agentes-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/08/09/modelos-basados-en-agentes-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;Conocer la realidad implica construir sistemas en continua transformación que se corresponden, más o menos, a la realidad&amp;rdquo;&#xA;Jean Piaget&#xA;Introducción# A medida que el mundo se hace más interconectado y complejo, nuestra habilidad para comprenderlo se hace menos efectiva. Los modelos simples que solíamos utilizar ya no alcanzan para responder muchas de nuestras preguntas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción al pensamiento lógico con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/07/12/introduccion-al-pensamiento-logico-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/07/12/introduccion-al-pensamiento-logico-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;No, no estás pensando&amp;hellip;solo estás siendo lógico&amp;rdquo;&#xA;Niels Bohr&#xA;Introducción# Cuando pensamos, estamos realizando un complejo proceso que se inicia con la creación de imágenes mentales en nuestro cerebro. Estas imágenes las integramos, emparejamos, proyectamos o asociamos con nuestros conceptos o esquemas mentales que representan nuestra realidad en un proceso simbólico que necesitamos estructurar en secuencias que sigan un orden racionalmente definido.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sistemas dinámicos, Complejidad y Caos con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/03/26/sistemas-dinamicos-complejidad-y-caos-con-python/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/03/26/sistemas-dinamicos-complejidad-y-caos-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;LLamamos caos al orden que todavía no comprendemos&amp;rdquo;&#xA;Edward Lorenz&#xA;Introducción# Vivimos en un mundo tan bello como complejo. El enfoque tradicional de la ciencia,que busca generalmente reducir a los sistemas complejos en cada una de sus partes, comprender cada parte, y luego entender todo el sistema, parece no ser suficiente.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Jugando la Copa América con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2019/06/09/jugando-la-copa-america-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2019/06/09/jugando-la-copa-america-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;Tengo dos problemas para jugar al fútbol. Uno es la pierna izquierda. El otro es la pierna derecha.&amp;rdquo;&#xA;Roberto Fontarrosa&#xA;Introducción# Futbol&amp;hellip;Fubol&amp;hellip;o Fuchibol&amp;hellip;sin dudas uno de los deportes más hermosos del mundo y una pasión de multitudes! Cada vez que la pelota rueda sobre el verde cesped, los corazones se aceleran, el aire se entrecorta y la tensión se acumula en todos los estadios&amp;hellip;</description>
    </item>
    <item>
      <title>El sistema de numeración Binario</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2019/03/09/el-sistema-de-numeracion-binario/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2019/03/09/el-sistema-de-numeracion-binario/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;Sólo hay 10 tipos de personas en el mundo: Los que entienden binario y los que no lo hacen.&amp;rdquo;&#xA;Introducción# El sistema de números binarios es el más fundamental sistema numérico que se utiliza en todas las computadoras. Cualquier dispositivo digital que vemos hoy en día, desde celulares hasta Smart TVs utilizan el sistema binario!</description>
    </item>
    <item>
      <title>Procesamiento del Lenguaje Natural con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/09/23/procesamiento-del-lenguaje-natural-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/09/23/procesamiento-del-lenguaje-natural-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;El lenguaje sirve no sólo para expresar el pensamiento, sino para hacer posibles pensamientos que no podrían existir sin él.&amp;rdquo;&#xA;Bertrand Russell&#xA;Introducción# El lenguaje es una de las herramientas centrales en nuestra vida social y profesional. Entre otras cosas, actúa como un medio para transmitir ideas, información, opiniones y sentimientos; así como para persuadir, pedir información, o dar ordenes.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Boosting en Machine Learning con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/10/boosting-en-machine-learning-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/10/boosting-en-machine-learning-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;La opinión de toda una multitud es siempre más creíble que la de una minoría.&amp;rdquo;&#xA;Miguel de Unamuno&#xA;Introducción# La meta de construir sistemas que puedan adaptarse a sus entornos y aprender de su experiencia ha atraído a investigadores de muchos campos, como la Informática, Matemáticas, Física, Neurociencia y la Ciencia cognitiva.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la inferencia Bayesiana con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/05/21/introduccion-a-la-inferencia-bayesiana-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/05/21/introduccion-a-la-inferencia-bayesiana-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;Las preguntas más importantes de la vida son, en su mayor parte, nada más que problemas de probabilidad.&amp;rdquo;&#xA;Pierre-Simon Lapace&#xA;Introducción: La incertidumbre y el problema de la inducción# ¿Cómo se deben evaluar las hipótesis?¿Cuál es el papel de la evidencia en este proceso?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a los métodos de Monte-Carlo con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/01/10/introduccion-a-los-metodos-de-monte-carlo-con-python/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/01/10/introduccion-a-los-metodos-de-monte-carlo-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# En el cierre de mi artículo anterior, comentaba sobre la sorprendente influencia que han tenido los números aleatorios, que junto con el poder de cálculo que nos proporcionan las computadoras modernas; nos han ayudado a resolver muchos de los problemas numéricos más complejos en ciencia, ingeniería, finanzas y estadísticas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Series de tiempo con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/26/series-de-tiempo-con-python/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/26/series-de-tiempo-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Los datos obtenidos a partir de observaciones recogidas a lo largo del tiempo son extremadamente comunes. En los negocios, observamos las tasas de interés de la semana, los precios de cierre de las acciones diarios, los índices de precios mensuales, las cifras de ventas anuales, y así sucesivamente.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualizaciones de datos con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/18/visualizaciones-de-datos-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/18/visualizaciones-de-datos-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Las visualizaciones son una herramienta fundamental para entender y compartir ideas sobre los datos. La visualización correcta puede ayudar a expresar una idea central, o abrir un espacio para una más profunda investigación; con ella se puede conseguir que todo el mundo hable sobre un conjunto de datos, o compartir una visión sobre lo que los datos nos quieren decir.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Factorización de Matrices con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/13/factorizacion-de-matrices-con-python/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/13/factorizacion-de-matrices-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Cuando trabajamos en problemas de Machine Learning, muchas veces nos vamos a encontrar con enormes conjuntos de datos, con cientos o miles de características o features. Una forma simple de reducir las dimensiones de estas características es aplicar alguna técnica de Factorización de matrices.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Redes neuronales convolucionales con TensorFlow</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/08/02/redes-neuronales-convolucionales-con-tensorflow/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/08/02/redes-neuronales-convolucionales-con-tensorflow/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# De más esta decir que el sentido de la visión es uno de los grandes prodigios de la Naturaleza. En fracciones de segundos, podemos identificar objetos dentro de nuestro campo de visión, sin siquiera detenernos a pensar en ello. Pero no sólo podemos nombrar estos objetos que observamos, sino que también podemos percibir su profundidad, distinguir perfectamente sus contornos, y separarlos de sus fondos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>TensorFlow y Redes Neuronales</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/05/tensorflow-y-redes-neuronales/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/05/tensorflow-y-redes-neuronales/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Sobre TensoFlow# TensorFlow es una biblioteca open source desarrollada por Google que nos permite realizar cálculos numéricos usando diagramas de flujo de datos. Los nodos del grafo representan operaciones matemáticas, mientras que los arcos del grafo representan los arreglos de datos multidimensionales (tensores) comunicados entre ellos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Machine Learning con Python - Sobreajuste</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/05/29/machine-learning-con-python-sobreajuste/</link>
      <pubDate>Sun, 29 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/05/29/machine-learning-con-python-sobreajuste/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Uno de los conceptos más importantes en Machine Learning es el overfitting o sobreajuste del modelo. Comprender como un modelo se ajusta a los datos es muy importante para entender las causas de baja precisión en las predicciones. Un modelo va a estar sobreajustado cuando vemos que se desempeña bien con los datos de entrenamiento, pero su precisión es notablemente más baja con los datos de evaluación; esto se debe a que el modelo ha memorizado los datos que ha visto y no pudo generalizar las reglas para predecir los datos que no ha visto.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ejemplo de Machine Learning con Python - Selección de atributos</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/04/15/ejemplo-de-machine-learning-con-python-seleccion-de-atributos/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/04/15/ejemplo-de-machine-learning-con-python-seleccion-de-atributos/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Continuando donde nos quedamos en el artículo anterior Ejemplo de Machine Learning - preprocesamiento y exploración; ahora es tiempo de ingresar en el terreno de la selección de atributos.&#xA;¿En qué consiste la selección de atributos?# La selección de atributos es el proceso por el cual seleccionamos un subconjunto de atributos (representados por cada una de las columnas en un dataset de forma tabular) que son más relevantes para la construcción del modelo predictivo sobre el que estamos trabajando.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ejemplo de Machine Learning con Python - Preprocesamiento y exploración</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/04/08/ejemplo-de-machine-learning-con-python-preprocesamiento-y-exploracion/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/04/08/ejemplo-de-machine-learning-con-python-preprocesamiento-y-exploracion/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# En mi artículo Machine Learning con Python, hice una breve introducción a los principales conceptos que debemos conocer de Machine Learning. En este artículo, la idea es profundizar un poco más en ellos y presentar algunos conceptos nuevos con la ayuda de un ejemplo práctico.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ecuaciones en derivadas parciales con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/27/ecuaciones-en-derivadas-parciales-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/01/27/ecuaciones-en-derivadas-parciales-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Nuestra comprensión de los procesos fundamentales de la naturaleza se basa en gran medida en Ecuaciones en derivadas parciales. Ejemplos de ello son las vibraciones de los sólidos, la dinámica de los fluidos, la difusión de los productos químicos, la propagación del calor, la estructura de las moléculas, las interacciones entre fotones y electrones, y la radiación de ondas electromagnéticas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>El número e. El número de las finanzas</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/12/13/el-numero-e.-el-numero-de-las-finanzas/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/12/13/el-numero-e.-el-numero-de-las-finanzas/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# El artículo de hoy se lo voy a dedicar a uno los números más fascinantes de las Matemáticas, el número \(e\). Este número es de suma importancia, ya que lo podemos encontrar en una gran variedad de fenómenos, desde Física y Biología, hasta Finanzas, Arte y Música.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hasta el infinito y más alla</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/11/22/hasta-el-infinito-y-mas-alla/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/11/22/hasta-el-infinito-y-mas-alla/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;La línea consta de un número infinito de puntos; el plano, de un número infinito de líneas; el volumen, de un número infinito de planos; el hipervolumen, de un número infinito de volúmenes&amp;hellip; No, decididamente no es éste&amp;hellip; el mejor modo de iniciar mi relato.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Números complejos con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/10/12/numeros-complejos-con-python/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/10/12/numeros-complejos-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Si bien el conjunto de los números reales \(\mathbb{R}\), parece contener todos los números que podríamos llegar a necesitar. Existe todavía una dificultad, el hecho de que sólo se pueden tomar raíces cuadradas de los números positivos (o cero) y no de los negativos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conjuntos con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/10/11/conjuntos-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/10/11/conjuntos-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Una característica notable de los seres humanos es su inherente necesidad y capacidad de agrupar objetos de acuerdo a criterios específicos. La idea de la clasificación de ciertos objetos en grupos similares, o conjuntos, es uno de los conceptos más fundamentales de la matemática moderna.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Machine Learning con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/10/10/machine-learning-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/10/10/machine-learning-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Una de las ramas de estudio que cada vez esta ganando más popularidad dentro de las ciencias de la computación es el aprendizaje automático o Machine Learning. Muchos de los servicios que utilizamos en nuestro día a día como google, gmail, netflix, spotify o amazon se valen de las herramientas que les brinda el Machine Learning para alcanzar un servicio cada vez más personalizado y lograr así ventajas competitivas sobre sus rivales.</description>
    </item>
    <item>
      <title>De tíos, primos, teoremas y conjeturas</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/09/13/de-tios-primos-teoremas-y-conjeturas/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/09/13/de-tios-primos-teoremas-y-conjeturas/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;El tío Petros y la conjetura# Hace un tiempo atrás, quede atrapado en la lectura de la apasionante novela de Apostolos Doxiadis, El tío Petros y la conjetura de Goldbach. La novela trata basicamente de la relación entre un joven, en busca de su vocación, y su tío, quien en el pasado fue un prodigio de las matemáticas, pero que luego se recluyó de su familia y de la comunidad científica consumido por el intento solitario de demostrar uno de los problemas abiertos más difíciles de la teoría de números, la Conjetura de Goldbach.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a Finanzas con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/08/28/introduccion-a-finanzas-con-python/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/08/28/introduccion-a-finanzas-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# En el vertiginoso mundo actual de las finanzas; dónde la velocidad, frecuencia y volumen de los datos aumentan a un ritmo considerable; la aplicación combinada de tecnología y software, junto con algoritmos avanzados y diferentes métodos para recopilar, procesar y analizar datos se ha vuelto fundamental para obtener la información necesaria para una eficiente toma de decisiones.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Batman, ecuaciones y python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/08/20/batman-ecuaciones-y-python/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/08/20/batman-ecuaciones-y-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Batman siempre fue mi superhéroe favorito porque es uno de los pocos héroes que no posee ningún superpoder, sino que debe recurrir a su intelecto y a la ciencia para construir las bati-herramientas que utiliza para combatir al crimen. Además posee ese toque de oscuridad producto de la dualidad entre realizar el bien, protegiendo a la gente de ciudad gótica, y su sed de venganza contra el crimen y la corrupción que acabó con la vida de su familia.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Expresiones Regulares con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/07/19/expresiones-regulares-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/07/19/expresiones-regulares-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Uno de los problemas más comunes con que nos solemos encontrar al desarrollar cualquier programa informático, es el de procesamiento de texto. Esta tarea puede resultar bastante trivial para el cerebro humano, ya que nosotros podemos detectar con facilidad que es un número y que una letra, o cuales son palabras que cumplen con un determinado patrón y cuales no; pero estas mismas tareas no son tan fáciles para una computadora.</description>
    </item>
    <item>
      <title>El dia Pi</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/14/el-dia-pi/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/14/el-dia-pi/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Hoy, 14 de Marzo se celebra el día de Pi(\(\pi\)), esta celebración fue una ocurrencia del físico Larry Shaw, quien eligió esta fecha por su semejanza con el valor de dos dígitos de Pi. (en el formato de fecha de Estados Unidos, el 14 de Marzo se escribe 3/14).</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Fecha Juliana en JD Edwards</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/04/la-fecha-juliana-en-jd-edwards/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/04/la-fecha-juliana-en-jd-edwards/</guid>
      <description>JD Edwards (JDE) utiliza un formato de fecha juliana que puede resultar confuso para quienes no están familiarizados con este software ERP. A diferencia de la fecha juliana astronómica, el formato de JDE tiene una estructura específica que facilita la gestión de fechas dentro del sistema. En este artículo, exploraremos cómo se construye, interpreta y convierte la fecha juliana de JD Edwards.&#xA;¿Qué es la Fecha Juliana en JD Edwards?# La fecha juliana que utiliza JDE es utilizada para representar fechas entre el 1 de Enero de 1900 y el 31 de Diciembre de 2899; consta de seis dígitos que tienen la siguiente estructura:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programación Funcional con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/02/01/programacion-funcional-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/02/01/programacion-funcional-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Es bien sabido que existen muchas formas de resolver un mismo problema, esto, llevado al mundo de la programación, a generado que existan o co-existan diferentes estilos en los que podemos programar, los cuales son llamados generalmente paradigmas. Así, podemos encontrar basicamente 4 paradigmas principales de programación:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ipython y Spark para el analisis de datos</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/08/22/ipython-y-spark-para-el-analisis-de-datos/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/08/22/ipython-y-spark-para-el-analisis-de-datos/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Una de las nuevas estrellas en el análisis de datos masivos es Apache Spark. Desarrollado en Scala, Apache Spark es una plataforma de computación de código abierto para el análisis y procesamiento de grandes volúmenes de datos.&#xA;Algunas de las ventajas que nos ofrece Apache Spark sobre otros frameworks, son:</description>
    </item>
    <item>
      <title>MyPy - Python y un sistema de tipado estático</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/08/18/mypy-python-y-un-sistema-de-tipado-estatico/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/08/18/mypy-python-y-un-sistema-de-tipado-estatico/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Una de las razones por la que solemos amar a Python, es por su sistema de tipado dinámico, el cual lo convierte en un lenguaje de programación sumamente flexible y fácil de aprender; al no tener que preocuparnos por definir los tipos de los objetos, ya que Python los infiere por nosotros, podemos escribir programas en una forma mucho más productiva, sin verbosidad y utilizando menos líneas de código.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Python - Librerías esenciales para el análisis de datos</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/05/28/python-librerias-esenciales-para-el-analisis-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 28 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/05/28/python-librerias-esenciales-para-el-analisis-de-datos/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;En mi artículo anterior hice una breve introducción al mundo de Python, hoy voy a detallar algunas de las librerías que son esenciales para trabajar con Python en la comunidad científica o en el análisis de datos.&#xA;Una de las grandes ventajas que ofrece Python sobre otros lenguajes de programación, además de que es que es mucho más fácil de aprender; es lo grande y prolifera que es la comunidad de desarrolladores que lo rodean; comunidad que ha contribuido con una gran variedad de librerías de primer nivel que extienden la funcionalidades del lenguaje.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mi Python Blog: Introducción a Python </title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/05/25/mi-python-blog-introduccion-a-python/</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2014/05/25/mi-python-blog-introduccion-a-python/</guid>
      <description>Hoy comienzo mi nuevo blog en github; este nuevo blog, que se suma a a mi otro blog relopezbriega.com.ar, lo voy a dedicar enteramente a Python. Por tal motivo, en este primer artículo, voy a explicar a grandes rasgos que es Python y por qué me gusta tanto trabajar con Python como para dedicarle este blog.&#xA;Python es un lenguaje de programación de alto nivel que se caracteriza por hacer hincapié en una sintaxis limpia, que favorece un código legible y fácilmente administrable.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
