<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Finanazas on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/tags/finanazas/</link>
    <description>Recent content in Finanazas on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/tags/finanazas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Series de tiempo con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/26/series-de-tiempo-con-python/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/26/series-de-tiempo-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Los datos obtenidos a partir de observaciones recogidas a lo largo del tiempo son extremadamente comunes. En los negocios, observamos las tasas de interés de la semana, los precios de cierre de las acciones diarios, los índices de precios mensuales, las cifras de ventas anuales, y así sucesivamente.</description>
    </item>
    <item>
      <title>El número e. El número de las finanzas</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/12/13/el-numero-e.-el-numero-de-las-finanzas/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/12/13/el-numero-e.-el-numero-de-las-finanzas/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# El artículo de hoy se lo voy a dedicar a uno los números más fascinantes de las Matemáticas, el número \(e\). Este número es de suma importancia, ya que lo podemos encontrar en una gran variedad de fenómenos, desde Física y Biología, hasta Finanzas, Arte y Música.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a Finanzas con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/08/28/introduccion-a-finanzas-con-python/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/08/28/introduccion-a-finanzas-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# En el vertiginoso mundo actual de las finanzas; dónde la velocidad, frecuencia y volumen de los datos aumentan a un ritmo considerable; la aplicación combinada de tecnología y software, junto con algoritmos avanzados y diferentes métodos para recopilar, procesar y analizar datos se ha vuelto fundamental para obtener la información necesaria para una eficiente toma de decisiones.</description>
    </item>
    <item>
      <title>El dia Pi</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/14/el-dia-pi/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/03/14/el-dia-pi/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Hoy, 14 de Marzo se celebra el día de Pi(\(\pi\)), esta celebración fue una ocurrencia del físico Larry Shaw, quien eligió esta fecha por su semejanza con el valor de dos dígitos de Pi. (en el formato de fecha de Estados Unidos, el 14 de Marzo se escribe 3/14).</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
