<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Estadística on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/estad%C3%ADstica/</link>
    <description>Recent content in Estadística on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 10 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/estad%C3%ADstica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Boosting en Machine Learning con Python</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/2017/06/10/boosting-en-machine-learning-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/2017/06/10/boosting-en-machine-learning-con-python/</guid>
      <description>Boosting en Machine Learning con Python# Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;La opinión de toda una multitud es siempre más creíble que la de una minoría.&amp;rdquo;&#xA;Miguel de Unamuno&#xA;Introducción# La meta de construir sistemas que puedan adaptarse a sus entornos y aprender de su experiencia ha atraído a investigadores de muchos campos, como la Informática, Matemáticas, Física, Neurociencia y la Ciencia cognitiva.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la inferencia Bayesiana con Python</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/2017/05/21/introducci%C3%B3n-a-la-inferencia-bayesiana-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/2017/05/21/introducci%C3%B3n-a-la-inferencia-bayesiana-con-python/</guid>
      <description>Introducción a la inferencia Bayesiana con Python# Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;Las preguntas más importantes de la vida son, en su mayor parte, nada más que problemas de probabilidad.&amp;rdquo;&#xA;Pierre-Simon Lapace&#xA;Introducción: La incertidumbre y el problema de la inducción# ¿Cómo se deben evaluar las hipótesis?¿Cuál es el papel de la evidencia en este proceso?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la teoría de probabilidad con Python</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/2016/11/26/introducci%C3%B3n-a-la-teor%C3%ADa-de-probabilidad-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/2016/11/26/introducci%C3%B3n-a-la-teor%C3%ADa-de-probabilidad-con-python/</guid>
      <description>Title: Introducción a la teoría de probabilidad con Python Date: 2016-11-26 Category: Pobabilidad y Estadistica Tags: python, estadistica, programacion, analisis de datos, probabilidad, distribuciones Author: Raul E. Lopez Briega Description: Probabilidad con python. Teoría de probabilidad, espacio de muestreo, ley de grandes números, teorema del límite central y probabilidad condicional NotebookName: Probability_Py.ipynb&#xA;{% notebook Probability_Py.ipynb cells[2:] %}</description>
    </item>
    <item>
      <title>Distribuciones de probabilidad con Python</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/2016/06/29/distribuciones-de-probabilidad-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/2016/06/29/distribuciones-de-probabilidad-con-python/</guid>
      <description>Distribuciones de probabilidad con Python# Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Las variables aleatorias han llegado a desempeñar un papel importante en casi todos los campos de estudio: en la Física, la Química y la Ingeniería; y especialmente en las ciencias biológicas y sociales. Estas variables aleatorias son medidas y analizadas en términos de sus propiedades estadísticas y probabilísticas, de las cuales una característica subyacente es su función de distribución.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Probabilidad y Estadística con Python</title>
      <link>http://localhost:1313/blog/2015/06/27/probabilidad-y-estad%C3%ADstica-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/blog/2015/06/27/probabilidad-y-estad%C3%ADstica-con-python/</guid>
      <description>Probabilidad y Estadística con Python# Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Actualmente con el boom de la Big Data, tener nociones de probabilidad y estadística se ha hecho fundamental. En los últimos años ha habido un resurgimiento de todo lo relacionado con estadística , data mining y machine learning empujados principalmente por la explosión de datos con que contamos, estos conceptos combinados forman la base de lo que actualmente se conoce como la Ciencia de Datos.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
