<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Estadistica on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/categories/estadistica/</link>
    <description>Recent content in Estadistica on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/categories/estadistica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Probabilidad y Estadística con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/06/27/probabilidad-y-estadistica-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2015/06/27/probabilidad-y-estadistica-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Actualmente con el boom de la Big Data, tener nociones de probabilidad y estadística se ha hecho fundamental. En los últimos años ha habido un resurgimiento de todo lo relacionado con estadística , data mining y machine learning empujados principalmente por la explosión de datos con que contamos, estos conceptos combinados forman la base de lo que actualmente se conoce como la Ciencia de Datos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Distribuciones de probabilidad con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/29/distribuciones-de-probabilidad-con-python/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/06/29/distribuciones-de-probabilidad-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Las variables aleatorias han llegado a desempeñar un papel importante en casi todos los campos de estudio: en la Física, la Química y la Ingeniería; y especialmente en las ciencias biológicas y sociales. Estas variables aleatorias son medidas y analizadas en términos de sus propiedades estadísticas y probabilísticas, de las cuales una característica subyacente es su función de distribución.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la teoría de probabilidad con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/11/26/introduccion-a-la-teoria-de-probabilidad-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/11/26/introduccion-a-la-teoria-de-probabilidad-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;En el fondo, la teoría de probabilidades es sólo sentido común expresado con números&amp;rdquo;&#xA;Pierre Simon de Laplace&#xA;Introducción: probabilidad y sentido común# La incertidumbre constituye una pieza fundamental del mundo en que vivimos, en parte hace la vida mucho más interesante, ya que sería muy aburrido si todo fuera perfectamente predecible.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la inferencia causal con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/03/introduccion-a-la-inferencia-causal-con-python/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/03/introduccion-a-la-inferencia-causal-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;&amp;hellip;lo que llamamos azar es nuestra ignorancia de la compleja maquinaria de la causalidad&amp;rdquo;&#xA;Jorge Luis Borges&#xA;Introducción# ¿Por qué?&amp;hellip;Esta eterna pregunta es una de las más fundamentales. La solemos formular incontables veces al día! El ser humano parece tener una infinita curiosidad por entender el por qué pasan las cosas, y nuestro cerebro parece estar especialmente diseñado para encontrar esas causas&amp;hellip;o inventarlas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Boosting en Machine Learning con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/10/boosting-en-machine-learning-con-python/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/06/10/boosting-en-machine-learning-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;La opinión de toda una multitud es siempre más creíble que la de una minoría.&amp;rdquo;&#xA;Miguel de Unamuno&#xA;Introducción# La meta de construir sistemas que puedan adaptarse a sus entornos y aprender de su experiencia ha atraído a investigadores de muchos campos, como la Informática, Matemáticas, Física, Neurociencia y la Ciencia cognitiva.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción a la inferencia Bayesiana con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/05/21/introduccion-a-la-inferencia-bayesiana-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2017/05/21/introduccion-a-la-inferencia-bayesiana-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;Las preguntas más importantes de la vida son, en su mayor parte, nada más que problemas de probabilidad.&amp;rdquo;&#xA;Pierre-Simon Lapace&#xA;Introducción: La incertidumbre y el problema de la inducción# ¿Cómo se deben evaluar las hipótesis?¿Cuál es el papel de la evidencia en este proceso?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Series de tiempo con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/26/series-de-tiempo-con-python/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2016/09/26/series-de-tiempo-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;Introducción# Los datos obtenidos a partir de observaciones recogidas a lo largo del tiempo son extremadamente comunes. En los negocios, observamos las tasas de interés de la semana, los precios de cierre de las acciones diarios, los índices de precios mensuales, las cifras de ventas anuales, y así sucesivamente.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
