<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Incertidumbre on Raul E. Lopez Briega</title>
    <link>https://relopezbriega.github.io/tags/incertidumbre/</link>
    <description>Recent content in Incertidumbre on Raul E. Lopez Briega</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://relopezbriega.github.io/tags/incertidumbre/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Introducción a la Teoría de la información con python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2018/03/30/introduccion-a-la-teoria-de-la-informacion-con-python/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2018/03/30/introduccion-a-la-teoria-de-la-informacion-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, análisis de datos y python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;La información es la resolución de la incertidumbre&amp;rdquo;&#xA;Claude Shannon&#xA;&amp;ldquo;Lo que está en el corazón de cada ser vivo no es un fuego, ni un aliento cálido, ni una chispa de vida. Es información, palabras, instrucciones &amp;hellip; Si quieres entender la vida&amp;hellip; piensa en la tecnología de la información&amp;rdquo;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Decisiones intuitivas y heurística</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/04/decisiones-intuitivas-y-heuristica/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2025/01/04/decisiones-intuitivas-y-heuristica/</guid>
      <description>&amp;ldquo;El instinto es algo muy poderoso, más poderoso que el intelecto.&amp;rdquo;&#xA;Steve Jobs&#xA;En el mundo de la toma de decisiones, no siempre gana quien tiene más datos, examina todas las alternativas, enumera los pros y los contras, sopesa cuidadosamente el riesgo y las probabilidades o utiliza las mejores herramientas de inteligencia artificial. A veces, el secreto está en simplificar. Las heurísticas rápidas y frugales son reglas sencillas que nos permiten tomar decisiones eficientes con poca información.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Modelos basados en Agentes con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/08/09/modelos-basados-en-agentes-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/08/09/modelos-basados-en-agentes-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Mi blog sobre Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;Conocer la realidad implica construir sistemas en continua transformación que se corresponden, más o menos, a la realidad&amp;rdquo;&#xA;Jean Piaget&#xA;Introducción# A medida que el mundo se hace más interconectado y complejo, nuestra habilidad para comprenderlo se hace menos efectiva. Los modelos simples que solíamos utilizar ya no alcanzan para responder muchas de nuestras preguntas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Introducción al pensamiento lógico con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/07/12/introduccion-al-pensamiento-logico-con-python/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/07/12/introduccion-al-pensamiento-logico-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;No, no estás pensando&amp;hellip;solo estás siendo lógico&amp;rdquo;&#xA;Niels Bohr&#xA;Introducción# Cuando pensamos, estamos realizando un complejo proceso que se inicia con la creación de imágenes mentales en nuestro cerebro. Estas imágenes las integramos, emparejamos, proyectamos o asociamos con nuestros conceptos o esquemas mentales que representan nuestra realidad en un proceso simbólico que necesitamos estructurar en secuencias que sigan un orden racionalmente definido.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sistemas dinámicos, Complejidad y Caos con Python</title>
      <link>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/03/26/sistemas-dinamicos-complejidad-y-caos-con-python/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://relopezbriega.github.io/blog/2020/03/26/sistemas-dinamicos-complejidad-y-caos-con-python/</guid>
      <description>Esta notebook fue creada originalmente como un blog post por Raúl E. López Briega en Matemáticas, Analisis de datos y Python. El contenido esta bajo la licencia BSD.&#xA;&amp;ldquo;LLamamos caos al orden que todavía no comprendemos&amp;rdquo;&#xA;Edward Lorenz&#xA;Introducción# Vivimos en un mundo tan bello como complejo. El enfoque tradicional de la ciencia,que busca generalmente reducir a los sistemas complejos en cada una de sus partes, comprender cada parte, y luego entender todo el sistema, parece no ser suficiente.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
